\input{template/template_math.tex}
\begin{document}
\maketitle{Prof. Ronny Freier, Ph. D}{Lösungen - Inversen 3}

\section{Inversen}{
  Bestimmen Sie jeweils Paare von Matrizen (wenn möglich) die gegenseitig die
  Eigenschaft einer Inversen haben.
  \begin{flalign*}
    A =
    \begin{pmatrix}
      -2 & 1 \\
      4,5 & -2
    \end{pmatrix}
    \qquad
    B =
    \begin{pmatrix}
      4 & 9 & 5 \\
      9 & 7 & 8 \\
      4 & 7 & 2
    \end{pmatrix}
    \qquad
    C =
    {\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
    \begin{pmatrix}
      -\frac{6}{19} & \frac{17}{133} & \frac{37}{133} \\
      \frac{2}{19} & -\frac{12}{133} & \frac{13}{133} \\
      \frac{5}{19} & \frac{8}{133} & -\frac{53}{133}
    \end{pmatrix}}
  \end{flalign*}
  \begin{flalign*}
    D =
    {\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
    \begin{pmatrix}
      \frac{1}{33} & -\frac{10}{33} & \frac{1}{3} \\
      -\frac{1}{11} & \frac{9}{22} & 0 \\
      \frac{5}{33} & -\frac{1}{66} & -\frac{1}{3}
    \end{pmatrix}}
    \qquad
    E =
    \begin{pmatrix}
      9 & 7 & 9 \\
      2 & 4 & 2 \\
      4 & 3 & 1
    \end{pmatrix}
    \qquad
    F =
    \begin{pmatrix}
      4 & 2 \\
      9 & 4
    \end{pmatrix}
  \end{flalign*}
  \vspace{12pt}
  \hspace{-4pt}\underline{Lösung:}
  \begin{multicols*}{2}
  \begin{enumerate}[A), leftmargin=1.4em]
    \item{
      \begin{flalign*}
        & A^{-1}=
        \begin{pmatrix}
          4 & 2 \\
          9 & 4
        \end{pmatrix}
        \Rightarrow F &
      \end{flalign*}
    }
    \item{
      \begin{flalign*}
        & B^{-1}=
        \renewcommand{\arraystretch}{1.5}
        \begin{pmatrix}
          -\frac{6}{19} & \frac{17}{133} & \frac{37}{133} \\
          \frac{2}{19} & -\frac{12}{133} & \frac{13}{133} \\
          \frac{5}{19} & \frac{8}{133} & -\frac{53}{133}
        \end{pmatrix}
        \Rightarrow C &
      \end{flalign*}
    }
    \item{
      \begin{flalign*}
        & C^{-1}=
        \begin{pmatrix}
          4 & 9 & 5 \\
          9 & 7 & 8 \\
          4 & 7 & 2
        \end{pmatrix}
        \Rightarrow B &
      \end{flalign*}
    }
    \item{
      \begin{flalign*}
        & D^{-1}=
        \begin{pmatrix}
          9 & 7 & 9 \\
          2 & 4 & 2 \\
          4 & 3 & 1
        \end{pmatrix}
        \Rightarrow E &
      \end{flalign*}
    }
    \item{
      \begin{flalign*}
        & E^{-1}=
        \renewcommand{\arraystretch}{1.5}
        \begin{pmatrix}
          \frac{1}{33} & -\frac{10}{33} & \frac{1}{3} \\
          -\frac{1}{11} & \frac{9}{22} & 0 \\
          \frac{5}{33} & -\frac{1}{66} & -\frac{1}{3}
        \end{pmatrix}
        \Rightarrow D &
      \end{flalign*}
    }
    \item{
      \begin{flalign*}
        & F^{-1}=
        \begin{pmatrix}
          -2 & 1 \\
          4,5 & -2
        \end{pmatrix}
        \Rightarrow A &
      \end{flalign*}
    }
  \end{enumerate}
  \end{multicols*}
}
\newpage
\section{Inverse}{
  Bestimmen Sie die Inverse für folgende Matrix. Machen Sie die Probe!
  \begin{flalign*}
    K =
    \begin{pmatrix}
      1 & 5 \\
      7 & 9
    \end{pmatrix}
  \end{flalign*}
  \vspace{12pt} \\
  \hspace{-4pt}\underline{Lösung:} \vspace{6pt} \\
  \begin{center}
    \begin{tabular}{cc|cccc}
      $1$ & $5$ & $1$ & $0$ & $|\cdot 7$ & \multirow{2}{*}{$\big\downarrow -$} \\
      $7$ & $9$ & $0$ & $1$ & & \\
    \end{tabular} \vspace{6pt} \\
    $ \big\Downarrow $ \vspace{6pt} \\
    \begin{tabular}{cc|ccc}
      $1$ & $5$ & $1$ & $0$ & \\
      $0$ & $-26$ & $-7$ & $1$ & $|:(-26)$ \\
    \end{tabular} \vspace{6pt} \\
    $ \big\Downarrow $ \vspace{6pt} \\
    \begin{tabular}{cc|cccc}
      $1$ & $5$ & $1$ & $0$ & & \multirow{2}{*}{$\big\uparrow -$} \\
      $0$ & $1$ & $\frac{7}{26}$ & $-\frac{1}{26}$ & $|\cdot 5$ & \\
    \end{tabular} \vspace{6pt} \\
    $ \big\Downarrow $ \vspace{6pt} \\
    \renewcommand{\arraystretch}{1.5}
    \begin{tabular}{cc|ccc}
      $1$ & $0$ & $-\frac{9}{26}$ & $\frac{5}{26}$ & \multirow{2}{*}{$\Rightarrow K^{-1}$} \\
      $0$ & $1$ & $\frac{7}{26}$ & $-\frac{1}{26}$ & \\
    \end{tabular} \vspace{6pt} \\
  \end{center}
  \underline{Probe:} \vspace{6pt} \\
  $$
    K \cdot K^{-1} = E $$ \vspace{-12pt} \\
  $$ \begin{pmatrix}
      1 & 5 \\
      7 & 9
    \end{pmatrix}
    \cdot
    {\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
    \begin{pmatrix}
      -\frac{9}{26} & \frac{5}{26} \\
      \frac{7}{26} & -\frac{1}{26}
    \end{pmatrix}}
    =
    \begin{pmatrix}
      1 & 0  \\
      0 & 1
    \end{pmatrix}
    \quad\text{w. A.} $$
}
\newpage
\section{Inversen und Gleichungssysteme}{
  Bestimmen Sie die Lösung des folgenden Gleichungssystems über die (vorgegebene)
  Inverse. Beachten Sie dabei den Hinweis, dass für ein Gleichungssystem $Ax = b$
  gilt: $x = A^{-1}b$.
  \begin{flalign*}
    2x_1 + 3x_2 + 4x_3 = 1,4 \\
    3x_1 - 2x_2 - 1x_3 = 1,2 \\
    5x_1 + 4x_2 + 3x_3 = 1,4
  \end{flalign*}
  Die Koeffizientenmatrix A dieses Gleichungssystems hat folgende Inverse.
  \begin{flalign*}
    A^{-1} =
    \renewcommand{\arraystretch}{1.5}
    \begin{pmatrix}
      -\frac{1}{21} & \frac{1}{6} & \frac{5}{42} \\
      -\frac{1}{3} & -\frac{1}{3} & \frac{1}{3} \\
      \frac{11}{21} & \frac{1}{6} & -\frac{13}{42}
    \end{pmatrix}
  \end{flalign*}
  \vspace{12pt} \\
  \hspace{-4pt}\underline{Lösung:} \vspace{6pt} \\
    $$ A^{-1} \cdot b = x $$ \\
    $$ {\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
    \begin{pmatrix}
      -\frac{1}{21} & \frac{1}{6} & \frac{5}{42} \\
      -\frac{1}{3} & -\frac{1}{3} & \frac{1}{3} \\
      \frac{11}{21} & \frac{1}{6} & -\frac{13}{42}
    \end{pmatrix}}
    \cdot
    \begin{pmatrix}
      1,4 \\
      1,2 \\
      1,4
    \end{pmatrix}
    =
    \begin{tabular}{rl}
      \multirow{3}{*}{
        $\begin{pmatrix}
          0,3 \\
          -0,4 \\
          0,5
        \end{pmatrix}$
      } & $\Rightarrow x_1$ \\
      & $\Rightarrow x_2$ \\
      & $\Rightarrow x_3$
    \end{tabular} $$
}

\end{document}
